<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Ein Hungerkünstler</title>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118559230">
                        <surname>Kafka</surname>
                        <forename>Franz</forename>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1084139936">
                        <surname>Geyken</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1222198746">
                        <surname>Haaf</surname>
                        <forename>Susanne</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1066714509">
                        <surname>Jurish</surname>
                        <forename>Bryan</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
                    <persName>
                        <surname>Boenig</surname>
                        <forename>Matthias</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
                    <persName>
                        <surname>Thomas</surname>
                        <forename>Christian</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
                    <persName>
                        <surname>Wiegand</surname>
                        <forename>Frank</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt>
                    <orgName>Wikisource</orgName>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription und
                            Auszeichnung in Wikisource-Syntax.</note>
                        <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle
                            Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand
                            zum Zeitpunkt der Übernahme aus Wikisource entsprechen muss.</note>
                        <ref
                            target="http://de.wikisource.org/wiki/Ein_Hungerk%C3%BCnstler_%281922%29"/>
                        <date type="importDTA">2012-12-03T15:54:31Z</date>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <orgName>Wikimedia Commons</orgName>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Bilddigitalisate</note>
                        <ref
                            target="http://commons.wikimedia.org/wiki/Category:De_Kafka_Erstdrucke_in_Zeitschriften"/>
                        <date type="importDTA">2012-12-03T15:54:31Z</date>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>
                        <forename>Frederike</forename>
                        <surname>Neuber</surname>
                    </persName>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Konvertierung von Wikisource-Markup nach
                            XML/TEI gemäß DTA-Basisformat.</note>
                        <date type="importDTA">2012-12-03T15:54:31Z</date>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW)</orgName>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der
                            DTA-Ausgabe</note>
                        <ref target="https://www.bbaw.de"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure type="images">10</measure>
                <measure type="tokens">3428</measure>
                <measure type="types">1276</measure>
                <measure type="characters">23176</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
                    <email>dta@bbaw.de</email>
                    <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of
                        Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische
                        Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                        <country>Germany</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                <date type="publication">2020-11-29T22:54:23Z</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb"
                        >http://www.deutschestextarchiv.de/kafka_hungerkuenstler_1922</idno>
                    <idno type="URLXML"
                        >http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/kafka_hungerkuenstler_1922</idno>
                    <idno type="URLHTML"
                        >http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/kafka_hungerkuenstler_1922</idno>
                    <idno type="URLText"
                        >http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/kafka_hungerkuenstler_1922</idno>
                    <idno type="DTADirName">kafka_hungerkuenstler_1922</idno>
                    <idno type="DTAID">source-1</idno>
                    <idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-30171-1</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="MS">
                    <author>Kafka, Franz</author><placeName ref="http://vocab.getty.edu/tgn/7003712">Berlin</placeName>, <date when="1922">1922</date>.
                    <!--Kafka, Franz: Ein Hungerkünstler. Berlin, 1922.-->
                </bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Ein Hungerkünstler</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118559230">
                                <surname>Kafka</surname>
                                <forename>Franz</forename>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher><name>S. Fischer Verlag</name></publisher>
                        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                        <date type="publication">1922</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="s" type="main">Die neue Rundschau</title>
                        <biblScope unit="volume">Oktoberheft</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier> </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>Antiqua</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    <![CDATA[
<p>Anmerkungen zur Transkription:</p>
<ul>
<li>Als Grundlage dienen die <a href="http://de.wikisource.org/wiki/Wikisource:Editionsrichtlinien" title="Wikisource:Editionsrichtlinien">Wikisource:Editionsrichtlinien</a></li>
</ul>
]]>
                </p>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl>
                <rendition scheme="css" xml:id="aq">font-family:sans-serif</rendition>
                <rendition scheme="css" xml:id="b">font-weight:bold</rendition>
                <rendition scheme="css" xml:id="blue">color:blue</rendition>
                <rendition scheme="css" xml:id="c">display:block; text-align:center</rendition>
                <rendition scheme="css" xml:id="et">display:block; margin-left:2em;
                    text-indent:0</rendition>
                <rendition scheme="css" xml:id="et2">display:block; margin-left:4em;
                    text-indent:0</rendition>
                <rendition scheme="css" xml:id="et3">display:block; margin-left:6em;
                    text-indent:0</rendition>
                <rendition scheme="css" xml:id="f">border:1px dotted silver</rendition>
                <rendition scheme="css" xml:id="fr">border:1px dotted silver</rendition>
                <rendition scheme="css" xml:id="g">letter-spacing:0.125em</rendition>
                <rendition scheme="css" xml:id="i">font-style:italic</rendition>
                <rendition scheme="css" xml:id="in">font-size:150%</rendition>
                <rendition scheme="css" xml:id="k">font-variant:small-caps</rendition>
                <rendition scheme="css" xml:id="larger">font-size:larger</rendition>
                <rendition scheme="css" xml:id="red">color:red</rendition>
                <rendition scheme="css" xml:id="right">display:block; text-align:right</rendition>
                <rendition scheme="css" xml:id="s">text-decoration:line-through</rendition>
                <rendition scheme="css" xml:id="smaller">font-size:smaller</rendition>
                <rendition scheme="css" xml:id="sub">vertical-align:sub; font-size:.7em</rendition>
                <rendition scheme="css" xml:id="sup">vertical-align:super;
                    font-size:.7em</rendition>
                <rendition scheme="css" xml:id="u">text-decoration:underline</rendition>
                <rendition scheme="css" xml:id="uu">border-bottom:double 3px #000</rendition>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <!--
                <language xml:lang="deu" ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
                <language xml:lang="eng" ident="deu">German</language>
                -->
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="http://juedische-geschichte-online.net/doku/#genre"
                    >Quelle:Text</classCode>
                <!--
                <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main"
                    >Belletristik</classCode>
                <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub"
                    >Prosa</classCode>
                <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus"
                    >ready</classCode>
                <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus"
                    >wikisource</classCode>
                    -->
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <pb facs="#f0001" n="[983]"/>
        <body>
            <div n="1">
                <head><hi rendition="#b">EIN HUNGERKÜNSTLER</hi><lb/>
                     Erzählung von<lb/>
                     FRANZ KAFKA </head>
                <p><hi rendition="#in">I</hi>n den letzten Jahrzehnten ist das Interesse an
                    Hungerkünstlern sehr zurückgegangen. Während es sich früher gut lohnte, große
                    derartige Vorführungen in eigener Regie zu veranstalten, ist dies heute völlig
                    unmöglich. Es waren andere Zeiten. Damals beschäftigte sich die ganze Stadt mit
                    dem Hungerkünstler; von Hungertag zu Hungertag stieg die Teilnahme; jeder wollte
                    den Hungerkünstler zumindest einmal täglich sehn; an den spätern Tagen gab es
                    Abonnenten, welche tagelang vor dem kleinen Gitterkäfig saßen; auch in der Nacht
                    fanden Besichtigungen statt, zur Erhöhung der Wirkung bei Fackelschein; an
                    schönen Tagen wurde der Käfig ins Freie getragen, und nun waren es besonders die
                    Kinder, denen der Hungerkünstler gezeigt wurde; während er für die Erwachsenen
                    oft nur ein Spaß war, an dem sie der Mode halber teilnahmen, sahen die Kinder
                    staunend, mit offenem Mund, der Sicherheit halber einander bei der Hand haltend,
                    zu, wie er bleich, im schwarzen Trikot, mit mächtig vortretenden Rippen, sogar
                    einen Sessel verschmähend, auf hingestreutem Stroh saß, einmal höflich nickend,
                    angestrengt lächelnd Fragen beantwortete, auch durch
                    <pb facs="#f0002" n="984"/>
                     das Gitter den Arm streckte, um seine Magerkeit befühlen zu lassen, dann aber
                    wieder ganz in sich selbst versank, um niemanden sich kümmerte, nicht einmal um
                    den für ihn so wichtigen Schlag der Uhr, die das einzige Möbelstück des Käfigs
                    war, sondern nur vor sich hinsah mit fast geschlossenen Augen und hie und da aus
                    einem winzigen Gläschen Wasser nippte, um sich die Lippen zu feuchten.</p>
                <p>Außer den wechselnden Zuschauern waren auch ständige, vom Publikum gewählte
                    Wächter da, merkwürdigerweise gewöhnlich Fleischhauer, welche, immer drei
                    gleichzeitig, die Aufgabe hatten, Tag und Nacht den Hungerkünstler zu
                    beobachten, damit er nicht etwa auf irgendeine heimliche Weise doch Nahrung zu
                    sich nehme. Es war das aber lediglich eine Formalität, eingeführt zur Beruhigung
                    der Massen, denn die Eingeweihten wußten wohl, daß der Hungerkünstler während
                    der Hungerzeit niemals, unter keinen Umständen, selbst unter Zwang nicht, auch
                    das Geringste nur gegessen hätte; die Ehre seiner Kunst verbot dies. Freilich,
                    nicht jeder Wächter konnte das begreifen, es fanden sich manchmal nächtliche
                    Wachgruppen, welche die Bewachung sehr lax durchführten, absichtlich in eine
                    ferne Ecke sich zusammensetzten und dort sich ins Kartenspiel vertieften, in der
                    offenbaren Absicht, dem Hungerkünstler eine kleine Erfrischung zu gönnen, die er
                    ihrer Meinung nach aus irgendwelchen geheimen Vorräten hervorholen konnte.
                    Nichts war dem Hungerkünstler quälender als solche Wächter; sie machten ihn
                    trübselig; sie machten ihm das Hungern entsetzlich schwer; manchmal überwand er
                    seine Schwäche und sang während dieser Wachzeit, solange er es nur aushielt, um
                    den Leuten zu zeigen, wie ungerecht sie ihn verdächtigten. Doch half das wenig;
                    sie wunderten sich dann nur über seine Geschicklichkeit, selbst während des
                    Singens zu essen. Viel lieber waren ihm die Wächter, welche sich eng zum Gitter
                    setzten, mit der trüben Nachtbeleuchtung des Saales sich nicht begnügten,
                    sondern ihn mit den elektrischen Taschenlampen bestrahlten, die ihnen der
                    Impresario zur Verfügung stellte. Das grelle Licht störte ihn gar nicht,
                    schlafen konnte er ja überhaupt nicht und ein wenig hindämmern konnte er immer,
                    bei jeder Beleuchtung und zu jeder Stunde, auch im übervollen, lärmenden Saal.
                    Er war sehr gerne bereit, mit solchen Wächtern die Nacht gänzlich ohne Schlaf zu
                    verbringen; er war bereit, mit ihnen zu scherzen, ihnen Geschichten aus seinem
                    Wanderleben zu erzählen, dann wieder ihre Erzählungen anzuhören, alles nur um
                    sie wachzuhalten, um ihnen immer wieder zeigen zu können, daß
                    <pb facs="#f0003" n="985"/>
                     er nichts Eßbares im Käfig hatte und daß er hungerte, wie keiner von ihnen es
                    könnte. Am glücklichsten aber war er, wenn dann der Morgen kam, und ihnen auf
                    seine Rechnung ein überreiches Frühstück gebracht wurde, auf das sie sich warfen
                    mit dem Appetit gesunder Männer nach einer mühevoll durchwachten Nacht. Es gab
                    zwar sogar Leute, die in diesem Frühstück eine ungebührliche Beeinflussung der
                    Wächter sehen wollten, aber das ging doch zu weit, und wenn man sie fragte, ob
                    etwa sie nur um der Sache willen ohne Frühstück die Nachtwache übernehmen
                    wollten, verzogen sie sich, aber bei ihren Verdächtigungen blieben sie
                    dennoch.</p>
                <p>Dieses allerdings gehörte schon zu den vom Hungern überhaupt nicht zu trennenden
                    Verdächtigungen. Niemand war ja imstande, alle die Tage und Nächte beim
                    Hungerkünstler ununterbrochen als Wächter zu verbringen, niemand also konnte aus
                    eigener Anschauung wissen, ob wirklich ununterbrochen, fehlerlos gehungert
                    worden war; nur der Hungerkünstler selbst konnte das wissen, nur er also
                    gleichzeitig der von seinem Hungern vollkommen befriedigte Zuschauer sein. Er
                    aber war wieder aus einem andern Grunde niemals befriedigt; vielleicht war er
                    gar nicht vom Hungern so sehr abgemagert, daß manche zu ihrem Bedauern den
                    Vorführungen fern bleiben mußten, weil sie seinen Anblick nicht ertrugen,
                    sondern er war nur so abgemagert aus Unzufriedenheit mit sich selbst. Er allein
                    nämlich wußte, auch kein Eingeweihter sonst wußte das, wie leicht das Hungern
                    war. Es war die leichteste Sache von der Welt. Er verschwieg es auch nicht, aber
                    man glaubte ihm nicht, hielt ihn günstigstenfalls für bescheiden, meist aber für
                    reklamesüchtig oder gar für einen Schwindler, dem das Hungern allerdings leicht
                    war, weil er es sich leicht zu machen verstand, und der auch noch die Stirn
                    hatte, es halb zu gestehn. Das alles mußte er hinnehmen, hatte sich auch im
                    Laufe der Jahre daran gewöhnt, aber innerlich nagte diese Unbefriedigtheit immer
                    an ihm, und noch niemals, nach keiner Hungerperiode &#x2013; dieses Zeugnis
                    mußte man ihm ausstellen &#x2013; hatte er freiwillig den Käfig verlassen. Als
                    Höchstzeit für das Hungern hatte der Impresario vierzig Tage festgesetzt,
                    darüber hinaus ließ er niemals hungern, auch in den Weltstädten nicht, und zwar
                    aus gutem Grund. Vierzig Tage etwa konnte man erfahrungsgemäß durch allmählich
                    sich steigernde Reklame das Interesse einer Stadt immer mehr aufstacheln, dann
                    aber versagte das Publikum, eine wesentliche Abnahme des Zuspruches war
                    festzustellen; es bestanden natürlich in dieser Hinsicht
                    <pb facs="#f0004" n="986"/>
                     kleine Unterschiede zwischen den Städten und Ländern, als Regel aber galt, daß
                    vierzig Tage die Höchstzeit war. Dann also am vierzigsten Tage wurde die Tür des
                    mit Blumen umkränzten Käfigs geöffnet, eine begeisterte Zuschauerschaft erfüllte
                    das Amphitheater, eine Militärkapelle spielte, zwei Ärzte betraten den Käfig, um
                    die nötigen Messungen am Hungerkünstler vorzunehmen, durch ein Megaphon wurden
                    die Resultate dem Saale verkündet, und schließlich kamen zwei junge Damen,
                    glücklich darüber, daß gerade sie ausgelost worden waren, und wollten den
                    Hungerkünstler aus dem Käfig ein paar Stufen hinabführen, wo auf einem kleinen
                    Tischchen eine sorgfältig ausgewählte Krankenmahlzeit serviert war. Und in
                    diesem Augenblick wehrte sich der Hungerkünstler immer. Zwar legte er noch
                    freiwillig seine Knochenarme in die hilfsbereit ausgestreckten Hände der zu ihm
                    hinabgebeugten Damen, aber aufstehen wollte er nicht. Warum jetzt gerade nach
                    vierzig Tagen aufhören? Er hätte es noch lange, unbeschränkt lange ausgehalten;
                    warum gerade jetzt aufhören, wo er im besten, ja noch nicht einmal im besten
                    Hungern war? Warum wollte man ihn des Ruhmes berauben, weiter zu hungern, nicht
                    nur der größte Hungerkünstler aller Zeiten zu werden, der er ja wahrscheinlich
                    schon war, aber auch noch sich selbst zu übertreffen bis ins Unbegreifliche,
                    denn für seine Fähigkeit zu hungern fühlte er keine Grenzen. Warum hatte diese
                    Menge, die ihn so sehr zu bewundern vorgab, so wenig Geduld mit ihm; wenn er es
                    aushielt, noch weiter zu hungern, warum wollte sie es nicht aushalten? Auch war
                    er müde, saß gut im Stroh und sollte sich nun hoch und lang aufrichten und zu
                    dem Essen gehn, das ihm schon allein in der Vorstellung Übelkeiten verursachte,
                    deren Äußerung er nur mit Rücksicht auf die Damen mühselig unterdrückte. Und er
                    blickte empor in die Augen der scheinbar so freundlichen, in Wirklichkeit so
                    grausamen Damen und schüttelte den auf dem schwachen Halse überschweren Kopf.
                    Aber dann geschah, was immer geschah. Der Impresario kam, hob stumm &#x2013; die
                    Musik machte das Reden unmöglich &#x2013; die Arme über dem Hungerkünstler, so,
                    als lade er den Himmel ein, sich sein Werk hier auf dem Stroh einmal anzusehn,
                    diesen bedauernswerten Märtyrer, welcher der Hungerkünstler allerdings war, nur
                    in ganz anderem Sinn; faßte den Hungerkünstler um die dünne Taille, wobei er
                    durch übertriebene Vorsicht glaubhaft machen wollte, mit einem wie gebrechlichen
                    Ding er es hier zu tun habe; und übergab ihn &#x2013; nicht ohne ihn im geheimen
                    ein wenig zu schütteln, so daß der
                    <pb facs="#f0005" n="987"/>
                     Hungerkünstler mit den Beinen und dem Oberkörper unbeherrscht hin und her
                    schwankte &#x2013; den inzwischen totenbleich gewordenen Damen. Nun duldete der
                    Hungerkünstler alles; der Kopf lag auf der Brust, es war, als sei er hingerollt
                    und halte sich dort unerklärlich; der Leib war ausgehöhlt; die Beine drückten
                    sich im Selbsterhaltungstrieb fest in den Knien aneinander, scharrten aber doch
                    den Boden, so als sei es nicht der wirkliche, den wirklichen suchten sie erst;
                    und die ganze, allerdings sehr kleine Last des Körpers lag auf einer der Damen,
                    welche hilfesuchend, mit fliegendem Atem &#x2013; so hatte sie sich dieses
                    Ehrenamt nicht vorgestellt &#x2013; zuerst den Hals möglichst streckte, um
                    wenigstens das Gesicht vor der Berührung mit dem Hungerkünstler zu bewahren,
                    dann aber, da ihr dies nicht gelang und ihre glücklichere Gefährtin ihr nicht zu
                    Hilfe kam, sondern sich damit begnügte, zitternd die Hand des Hungerkünstlers,
                    dieses kleine Knochenbündel, vor sich herzutragen, unter dem entzückten
                    Gelächter des Saales in Weinen ausbrach und von einem längst bereitgestellten
                    Diener abgelöst werden mußte. Dann kam das Essen, von dem der Impresario dem
                    Hungerkünstler während eines ohnmachtähnlichen Halbschlafes ein wenig einflößte,
                    unter lustigem Plaudern, das die Aufmerksamkeit vom Zustand des Hungerkünstlers
                    ablenken sollte; dann wurde noch ein Trinkspruch auf das Publikum ausgebracht,
                    welcher dem Impresario angeblich vom Hungerkünstler zugeflüstert worden war; das
                    Orchester bekräftigte alles durch einen großen Tusch, man ging auseinander, und
                    niemand hatte das Recht, mit dem Gesehenen unzufrieden zu sein, niemand, nur der
                    Hungerkünstler, immer nur er.</p>
                <p>So lebte er mit regelmäßigen kleinen Ruhepausen viele Jahre, in scheinbarem
                    Glanz, von der Welt geehrt, bei alledem aber meist in trüber Laune, die immer
                    noch trüber wurde dadurch, daß niemand sie ernst zu nehmen verstand. Womit
                    sollte man ihn auch trösten? Was blieb ihm zu wünschen übrig? Und wenn sich
                    einmal ein Gutmütiger fand, der ihn bedauerte und ihm erklären wollte, daß seine
                    Traurigkeit wahrscheinlich von dem Hungern käme, konnte es, besonders bei
                    vorgeschrittener Hungerzeit, geschehn, daß der Hungerkünstler mit einem
                    Wutausbruch antwortete und zum Schrecken aller wie ein Tier an dem Gitter zu
                    rütteln begann. Doch hatte für solche Zustände der Impresario ein Strafmittel,
                    das er gern anwandte. Er entschuldigte den Hungerkünstler vor versammeltem
                    Publikum, gab zu,
                    <pb facs="#f0006" n="988"/>
                     daß nur die durch das Hungern hervorgerufene, für satte Menschen nicht ohne
                    weiteres begreifliche Reizbarkeit das Benehmen des Hungerkünstlers verzeihlich
                    machen könne; kam dann im Zusammenhang damit auch auf die ebenso zu erklärende
                    Behauptung des Hungerkünstlers zu sprechen, er könnte noch viel länger hungern,
                    als er hungere; lobte das hohe Streben, den guten Willen, die große
                    Selbstverleugnung, die gewiß auch in dieser Behauptung enthalten seien; suchte
                    dann aber die Behauptung einfach genug durch Vorzeigen von Photographien, die
                    gleichzeitig verkauft wurden, zu widerlegen, denn auf den Bildern sah man den
                    Hungerkünstler an einem vierzigsten Hungertag, im Bett, fast verlöscht vor
                    Entkräftung. Diese dem Hungerkünstler zwar wohlbekannte, immer aber von neuem
                    ihn entnervende Verdrehung der Wahrheit war ihm zuviel. Was die Folge der
                    vorzeitigen Beendigung des Hungerns war, stellte man hier als die Ursache dar!
                    Gegen diesen Unverstand, gegen diese Welt des Unverstandes zu kämpfen, war
                    unmöglich. Noch hatte er immer wieder in gutem Glauben begierig am Gitter dem
                    Impresario zugehört, beim Erscheinen der Photographien aber ließ er das Gitter
                    jedesmal los, sank mit Seufzen ins Stroh zurück, und das beruhigte Publikum
                    konnte wieder herankommen und ihn besichtigen.</p>
                <p>Wenn die Zeugen solcher Szenen ein paar Jahre später daran zurückdachten, wurden
                    sie sich oft selbst unverständlich. Denn inzwischen war jener erwähnte Umschwung
                    eingetreten; fast plötzlich war das geschehen; es mochte tiefere Gründe haben,
                    aber wem lag daran, sie aufzufinden; jedenfalls sah sich eines Tages der
                    verwöhnte Hungerkünstler von der vergnügungssüchtigen Menge verlassen, die
                    lieber zu anderen Schaustellungen strömte. Noch einmal jagte der Impresario mit
                    ihm durch halb Europa, um zu sehn, ob sich nicht noch hie und da das alte
                    Interesse wiederfände; alles vergeblich; wie in einem geheimen Einverständnis
                    hatte sich überall geradezu eine Abneigung gegen das Schauhungern ausgebildet.
                    Natürlich hatte das in Wirklichkeit nicht plötzlich so kommen können, und man
                    erinnerte sich jetzt nachträglich an manche zu ihrer Zeit im Rausch der Erfolge
                    nicht genügend beachtete, nicht genügend unterdrückte Vorboten, aber jetzt etwas
                    dagegen zu unternehmen, war zu spät. Zwar war es sicher, daß einmal auch für das
                    Hungern wieder die Zeit kommen werde, aber für die Lebenden war das kein Trost.
                    Was sollte nun der Hungerkünstler tun? Der, welchen Tausende umjubelt hatten,
                    konnte sich nicht in Schaubuden auf kleinen Jahrmärkten zeigen, und um einen
                    <pb facs="#f0007" n="989"/>
                     andern Beruf zu ergreifen, war der Hungerkünstler nicht nur zu alt, sondern vor
                    allem dem Hungern allzu fanatisch ergeben. So verabschiedete er denn den
                    Impresario, den Genossen einer Laufbahn ohnegleichen, und ließ sich von einem
                    großen Zirkus schnell engagieren; um seine Empfindlichkeit zu schonen, sah er
                    die Vertragsbedingungen gar nicht an.</p>
                <p>Ein großer Zirkus mit seiner Unzahl von einander immer wieder ausgleichenden und
                    ergänzenden Menschen und Tieren und Apparaten kann jeden und zu jeder Zeit
                    gebrauchen, auch einen Hungerkünstler, bei entsprechend bescheidenen Ansprüchen
                    natürlich, und außerdem war es ja in diesem besonderen Fall nicht nur der
                    Hungerkünstler selbst, der engagiert wurde, sondern auch sein alter berühmter
                    Name, ja man konnte bei der Eigenart dieser im zunehmenden Alter nicht
                    abnehmenden Kunst nicht einmal sagen, daß ein ausgedienter, nicht mehr auf der
                    Höhe seines Könnens stehender Künstler sich in einen ruhigen Zirkusposten
                    flüchten wolle, im Gegenteil, der Hungerkünstler versicherte, daß er, was
                    durchaus glaubwürdig war, eben so gut hungere wie früher, ja er behauptete
                    sogar, er werde, wenn man ihm seinen Willen lasse, und dies versprach man ihm
                    ohne weiteres, eigentlich erst jetzt die Welt in berechtigtes Erstaunen setzen,
                    eine Behauptung allerdings, die mit Rücksicht auf die Zeitstimmung, welche der
                    Hungerkünstler im Eifer leicht vergaß bei den Fachleuten nur ein Lächeln
                    hervorrief.</p>
                <p>Im Grunde aber verlor auch der Hungerkünstler den Blick für die wirklichen
                    Verhältnisse nicht und nahm es als selbstverständlich hin, daß man ihn mit
                    seinem Käfig nicht etwa als Glanznummer mitten in die Manege stellte, sondern
                    draußen an einem im übrigen recht gut zugänglichen Ort in der Nähe der
                    Stallungen unterbrachte. Große, bunt gemalte Aufschriften umrahmten den Käfig
                    und verkündeten, was dort zu sehen war. Wenn das Publikum in den Pausen der
                    Vorstellung zu den Ställen drängte, um die Tiere zu besichtigen, war es fast
                    unvermeidlich, daß es beim Hungerkünstler vorüberkam und ein wenig dort
                    haltmachte, man wäre vielleicht länger bei ihm geblieben, wenn nicht in dem
                    schmalen Gang die Nachdrängenden, welche diesen Aufenthalt auf dem Weg zu den
                    ersehnten Ställen nicht verstanden, eine längere ruhige Betrachtung unmöglich
                    gemacht hätten. Dieses war auch der Grund, warum der Hungerkünstler vor diesen
                    Besuchszeiten, die er als seinen Lebenszweck natürlich herbeiwünschte, doch auch
                    wieder zitterte. In der ersten Zeit hatte er die Vorstellungspausen
                    <pb facs="#f0008" n="990"/>
                     kaum erwarten können; entzückt hatte er der sich heranwälzenden Menge
                    entgegengesehn, bis er sich nur zu bald &#x2013; auch die hartnäckigste, fast
                    bewußte Selbsttäuschung hielt den Erfahrungen nicht stand &#x2013; davon
                    überzeugte, daß es zumeist der Absicht nach, immer wieder, ausnahmslos, lauter
                    Stallbesucher waren. Und dieser Anblick von der Ferne blieb noch immer der
                    schönste. Denn wenn sie bis zu ihm herangekommen waren, umtobte ihn sofort
                    Geschrei und Schimpfen der ununterbrochen neu sich bildenden Parteien, jener,
                    welche &#x2013; sie wurde dem Hungerkünstler bald die peinlichere &#x2013; ihn
                    bequem ansehen wollte, nicht etwa aus Verständnis, sondern aus Laune und Trotz,
                    und jener zweiten, die zunächst nur nach den Ställen verlangte. War der große
                    Haufe vorüber, dann kamen die Nachzügler, und diese allerdings, denen es nicht
                    mehr verwehrt war, stehen zu bleiben, solange sie nur Lust hatten, eilten mit
                    langen Schritten, fast ohne Seitenblick, vorüber, um rechtzeitig zu den Tieren
                    zu kommen. Und es war kein allzu häufiger Glücksfall, daß ein Familienvater mit
                    seinen Kindern kam, mit dem Finger auf den Hungerkünstler zeigte, ausführlich
                    erklärte, um was es sich hier handelte, von früheren Jahren erzählte, wo er bei
                    ähnlichen, aber unvergleichlich großartigeren Vorführungen gewesen war, und dann
                    die Kinder, wegen ihrer ungenügenden Vorbereitung von Schule und Leben her, zwar
                    immer noch verständnislos blieben &#x2013; was war ihnen Hungern? &#x2013; aber
                    doch in dem Glanz ihrer forschenden Augen etwas von neuen, kommenden, gnädigeren
                    Zeiten verrieten. Vielleicht, so sagte sich der Hungerkünstler dann manchmal,
                    würde alles doch ein wenig besser werden, wenn sein Standort nicht gar so nahe
                    bei den Ställen wäre. Den Leuten wurde dadurch die Wahl zu leicht gemacht, nicht
                    zu reden davon, daß ihn die Ausdünstungen der Ställe, die Unruhe der Tiere in
                    der Nacht, das Vorübertragen der rohen Fleischstücke für die Raubtiere, die
                    Schreie bei der Fütterung sehr verletzten und dauernd bedrückten. Aber bei der
                    Direktion vorstellig zu werden, wagte er nicht; immerhin verdankte er ja den
                    Tieren die Menge der Besucher, unter denen sich hie und da auch ein für ihn
                    Bestimmter finden konnte, und wer wußte, wohin man ihn verstecken würde, wenn er
                    an seine Existenz erinnern wollte und damit auch daran, daß er, genau genommen,
                    nur ein Hindernis auf dem Weg zu den Ställen war.</p>
                <p>Ein kleines Hindernis allerdings, ein immer kleiner werdendes Hindernis. Man
                    gewöhnte sich an die Sonderbarkeit, in den heutigen Zeiten Aufmerksamkeit für
                    einen Hungerkünstler beanspruchen zu
                    <pb facs="#f0009" n="991"/>
                     wollen, und mit dieser Gewöhnung war das Urteil über ihn gesprochen. Er mochte
                    so gut hungern, als er nur konnte, und er tat es, aber nichts konnte ihn mehr
                    retten, man ging an ihm vorüber. Versuche, jemandem die Hungerkunst zu erklären!
                    Wer es nicht fühlt, dem kann man es nicht begreiflich machen. Die schönen
                    Aufschriften wurden schmutzig und unleserlich, man riß sie herunter, niemandem
                    fiel es ein, sie zu ersetzen; das Täfelchen mit der Ziffer der abgeleisteten
                    Hungertage, das in der ersten Zeit sorgfältig täglich erneut worden war, blieb
                    schon längst immer das gleiche, denn nach den ersten Wochen war das Personal
                    selbst dieser kleinen Arbeit überdrüssig geworden; und so hungerte zwar der
                    Hungerkünstler weiter, wie er es früher einmal erträumt hatte, und es gelang ihm
                    ohne Mühe ganz so, wie er es damals vorausgesagt hatte, aber niemand zählte die
                    Tage, niemand, nicht einmal der Hungerkünstler selbst wußte, wie groß die
                    Leistung schon war, und sein Herz wurde schwer. Und wenn einmal in der Zeit ein
                    Müßiggänger stehen blieb, sich über die alte Ziffer lustig machte und von
                    Schwindel sprach, so war das in diesem Sinn die dümmste Lüge, welche
                    Gleichgültigkeit und eingeborene Bösartigkeit erfinden konnte, denn nicht der
                    Hungerkünstler betrog, er arbeitete ehrlich, aber die Welt betrog ihn um seinen
                    Lohn.</p>
                <p>Doch vergingen wieder viele Tage, und auch das nahm ein Ende. Einmal fiel einem
                    Aufseher der Käfig auf, und er fragte die Diener, warum man hier diesen gut
                    brauchbaren Käfig mit dem verfaulten Stroh drinnen unbenützt stehen lasse;
                    niemand wußte es, bis sich einer mit Hilfe der Ziffertafel an den Hungerkünstler
                    erinnerte. Man rührte mit Stangen das Stroh auf und fand den Hungerkünstler
                    darin. &#x201E;Du hungerst noch immer?&#x201C; fragte der Aufseher, &#x201E;wann
                    wirst du denn endlich aufhören?&#x201C; &#x201E;Verzeiht mir alle&#x201C;,
                    flüsterte der Hungerkünstler; nur der Aufseher, der das Ohr ans Gitter hielt,
                    verstand ihn. &#x201E;Gewiß,&#x201C; sagte der Aufseher und legte den Finger an
                    die Stirn, um damit den Zustand des Hungerkünstlers dem Personal anzudeuten,
                    &#x201E;wir verzeihen dir.&#x201C; &#x201E;Immerfort wollte ich, daß ihr mein
                    Hungern bewundert&#x201C;, sagte der Hungerkünstler. &#x201E;Wir bewundern es
                    auch&#x201C;, sagte der Aufseher entgegenkommend. &#x201E;Ihr sollt es aber
                    nicht bewundern&#x201C;, sagte der Hungerkünstler. &#x201E;Nun, dann bewundern
                    wir es also nicht,&#x201C; sagte der Aufseher, &#x201E;warum sollen wir es denn
                    nicht bewundern?&#x201C; &#x201E;Weil ich hungern muß, ich kann nicht
                    anders&#x201C;, sagte
                    <pb facs="#f0010" n="992"/>
                     der Hungerkünstler. &#x201E;Da sieh mal einer,&#x201C; sagte der Aufseher,
                    &#x201E;warum kannst du denn nicht anders?&#x201C; &#x201E;Weil ich,&#x201C;
                    sagte der Hungerkünstler, hob das Köpfchen ein wenig und sprach mit wie zum Kuß
                    gespitzten Lippen gerade in das Ohr des Aufsehers hinein, damit nichts verloren
                    ginge, &#x201E;weil ich nicht die Speise finden konnte, die mir schmeckt. Hätte
                    ich sie gefunden, glaube mir, ich hätte kein Aufsehen gemacht und mich
                    vollgegessen wie du und alle.&#x201C; Das waren die letzten Worte, aber noch in
                    seinen gebrochenen Augen war die feste, wenn auch nicht mehr stolze Überzeugung,
                    daß er weiterhungre.</p>
                <p>&#x201E;Nun macht aber Ordnung!&#x201C; sagte der Aufseher, und man begrub den
                    Hungerkünstler samt dem Stroh. In den Käfig aber gab man einen jungen Panther.
                    Es war eine selbst dem stumpfsten Sinn fühlbare Erholung, in dem so lange öden
                    Käfig dieses wilde Tier sich herumwerfen zu sehn. Ihm fehlte nichts. Die
                    Nahrung, die ihm schmeckte, brachten ihm ohne langes Nachdenken die Wächter;
                    nicht einmal die Freiheit schien er zu vermissen; dieser edle, mit allem Nötigen
                    bis knapp zum Zerreißen ausgestattete Körper schien auch die Freiheit mit sich
                    herumzutragen; irgendwo im Gebiß schien sie zu stecken; und die Freude am Leben
                    kam mit derart starker Glut aus seinem Rachen, daß es für die Zuschauer nicht
                    leicht war, ihr standzuhalten. Aber sie überwanden sich, umdrängten den Käfig
                    und wollten sich gar nicht fortrühren.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
